[有無人FC] 劉寧榮 開學典禮講話

以下為節選，全文見

直到今天我們仍然無法了解香港突破的真相

各位同學，早上好，歡迎大家來到香港大學。這次開學典禮跟以前不太一樣。以前是座無虛席，但今天不是這樣。我們在7月獲悉今年將有600位同學加入9月的秋季班，當時我們都在戰鬥頭，因為劇場只能坐400人。等我放假回來，獲悉只有不到一半的同學願意赴港，完全人說香港大學支持“港獨”而選擇退學。

於是，在香港機場發生暴力衝突的那一夜，我決定給同學選擇的自由，不過我一直認為香港是安全的，你們離開之後也會有同感。但在座的各位，你們選擇來到這裡，還是需要點勇氣的，請為你們的勇氣鼓掌。

這更是一次難得的經歷，這樣的人生經歷可遇不可求，令你有一次難得的機會走進香港，去客觀地了解香港真正發生了什麼事，這也是我演講結束後，為何我們會邀請三位嘉賓分享他們對這場革命風波的不同看法。

也許你們並不同意他們的看法，但至少會給你們提供從不同的角度，不同的視野去了解這個事件。我希望這對你有益，讓你在未來更加理性地思考發生在自己周圍的每件事，所以沒有來香港參加開學典禮其實是個不小的損失。

昨夜我在想今天的演講到底如何講，講些什麼。這與去年9月的開學典禮的同時非常相似。沒有想到，一個學年結束後，那個“困局”還沒解開，我們又面對另一個困局：香港的困局。

01

只問立場不問真相

首先我想從“真相”談起，到底何為“真相”？甚至你們親身來到這裡，也不可能三天之後離開這裡時可以了解整個事件的真相，因為我們過去三個月都沒辦法知道真相。

你們看到的所有報導和事實，很有可能已被立場所取代。香港的媒體在此次事件的報導中不是很客觀和中立，失去了為大家提供真相的功能。

德國哲學家尼采有句名言：“沒有真相，只有詮釋。”這似乎在這次事件中被證明了，我似乎看到這個世界已經失去了“真相”，剩下的都是觀點與角度。

我們看到的一些影像，甚至不是“假新聞”，也是不完整的。比如警察在揮棍打人，那個所以持不同立場的人可能只截取了影像的一部分。一些人只看到警察被示威者圍攻，手槍都丟了；另外一些人則只看到警察打人。當你將全部影像匯總在一起，才能看到一點真相。

在自媒體發達的時代，我們一秒鐘之內就可以把視頻推出去，幾分鐘之內就可以把報導，感想發出去，可能是幾十人，幾百人，甚至是幾萬人在閱讀和觀看。我們如何還原真相？這也是直到今天，我仍然認為香港特區政府有責任成立真相委員會，或者是調查委員會。 。香港在三個月前還是平靜的國際大都市，為什麼瞬間就包圍了火海？

泰戈爾說過，“你如果拒絕面對錯誤，真相也會被擋在門外。”如今對立的雙方都沒有自省的能力，都不是客觀地去看待發生的事情，甚至要“攬炒”（粵語：同歸於盡），那怎麼可能面對自己的罪惡和錯誤呢？真相為什麼重要？馬丁·路德金說過，“我相信手無寸鐵的真相與無條件的愛，將在現實世界獲得最後的勝利。這就是為什麼正義，一旦暫時被擊敗，也比邪惡的勝利強大。”

什麼叫立場。很多人會在不同的群裡發現我有不同的“立場”，其實我只面對我所知道的真相。當我對元朗暴力事件中的“白衣人”進行投訴的時候，有人會說我是“黃絲”。當我對機場的暴力行為，以自己的自由犧牲別人的自由並毆打無辜者的暴民造成違反責任的時候，又有人會說我是“藍絲”。實際上我既不是“黃”也不是“藍”，我只是試圖忠於真相。因為我不能原諒光天化日之下，元朗“白衣人”毆打平民，我也同樣不能理解以民主的名義，以自由的名義，就可以在機場無故地綁架別人，限制別人的自由。但這些觀點都會被不同的人判定為，他是“藍”的或者是“黃”的。

我剛開始時認為修訂“逃犯條例”是件好事，因為它的起因是給在台灣死去的女子伸張正義，可以將嫌疑犯取代台灣受審。但後面發生這麼大的事，我必須思考，為什麼香港人突然之間會有這樣的憂慮。

不管是100萬人還是200萬人，或者是50萬人，他們既然走出街頭，那一定是有原因的。簡單為何，就是修訂“逃犯條例”意味著將來會有香港人被替換為內地受審，這是對失去自由的恐懼。因為內部地司法不透明，不公平以及不公正，大家恐懼最後將會在內部的司法體系中被審判。這種恐懼或許被誇大了，而最大憂慮者，開始時並不是平民百姓，而是來自香港商界。

《星島日報》主席何柱國表示，過去幾十年，他們內部地做生意，回到香港有“如沐春風”的感覺，而修例會使許多香港人沒有了這樣的安全感。所以隱藏在香港人內心的這種恐懼與憂慮，無論是否被誇大了，都比我想像的要大。所以當我面對這樣的事實時，就不再支持修例。

所以事實遠比立場重要，可遺憾的是，我們現在竟然進入了一個“只有立場沒有真相”的時代，只有對準的立場，而不顧真相。就算是那個“暴眼女子”，直到今她沒有報案，甚至涉嫌警方獲得相關的醫療資料，人們懷疑是否警察的催淚彈造成的傷害，但在真相未揭開之前，我絕對不會有任何立場，既不會攻擊她拿錢撒謊，更不會以之後不幸煽動對警察的仇恨。然而不幸的是多少人早就以自己身上的立場，去想像自己“站在”下的“真相”了。

有無港大同學FC下？

劉先生身為教授，連基本事實（人們懷疑是否警察的催淚彈造成的傷害）都無搞清楚，就斷言香港媒體在此次事件的報導中不是很客觀和中立，失去了為大家提供真相的功能；

我想問下究竟係邊家香港媒體不客觀中立？

02

只有自由沒有等級

大家一定會問，過去3個月，香港到底發生了什麼？香港在你們面對為何變陌生了？香港為何會變得如此暴力？香港以前是一座和平的城市，從2003年的“ 23條立法” ，到“國教事件”，到“佔中”，再到“修例”，為什麼香港的示威會愈演愈烈？很多示威者認為，“佔中”與這次事件不同，“佔中”是獲取手沒有的東西，“修例”則可能會失去已經擁有的東西。

政府必須正視這樣的恐懼，並發現解決的方法。為什麼今天香港的示威會變得如此暴力，我一直在尋找答案。其中一個原因是，香港年輕人憂慮2047年後，香港會變成一國一制。

到那時，他們正當中年。這樣的憂慮，這種對未來的擔心是實在的，但是訴諸暴力卻無法消除這樣的恐懼。這就是我看到過去三個月發生的事情，我的恐懼在那裡。這種暴力的不斷升級將會香港面目全非。

不幸的是，過多過去支持和（平）理（性）非（暴力）的人卻越來越同情甚至支持暴力，他們甚至美化示威者的暴力行為，認為示威者只破壞公物，卻對他們大家平時都會朗朗上口引用伏爾泰的名句，“雖然我不同意你的觀點，但我會誓死捍衛衛你說話的權利。”現在卻是“非我族類，其心必異”！

英國哲學家埃德蒙·柏克非常支持美國獨立戰爭。對法國大革命，他的立場卻完全轉變，從一個自由主義者變成了一個保守主義者。他認為法國大革命摧毀了所有的製度和秩序，柏克說，“自由且與等級和美德共存，而且與等級和美德共亡。”他還說，“良好的層次是一切的基礎。”當社會喪失時等級，當社會被一群有暴力傾向的人把持的時候，這個社會也就失去了思考與前進的動力。

所以柏克非常擔心，用暴力來製造凝聚力必然造成暴力的重複。大革命毀掉了舊制度與舊秩序，那麼社會的凝聚只好由軍隊和暴力來執行。他的朋友美國思想家潘恩，以及美國第三但後來事實證明，柏克是正確的。法國大革命最終帶來的是鮮血，混亂和無秩序。相反英國沒有步上後塵，最要感謝的人就是埃德蒙·柏克。

所以我們必須思考，如何在確保社會的正常等級繼續尋找答案，去解決香港人，尤其是香港年輕人，心中暗含的恐懼。這是我講的第二點，如何在自由與層次中確保社會能夠真正面對問題，而非被空談，被激情，更不要被暴力所左右。

03 鼓吹立23條，批判地產霸權，將政治問題轉移成經濟問題

只講主義不問問題

早在一百年前，胡適就寫過一篇文章，譯文是“少談些主義，多談些問題”。在“五四”運動發生之後他撰寫的這篇文章曾遭到猛烈的批判，但我們今天知道胡適恰恰是站在歷史正確的一方。

胡適說，空談好聽的“主義”，是極容易的事。空談外來進口的“主義”，是沒有什麼用處的。偏向紙上的“主義”，是很危險的。

無論是美國總統之前上台還是英國首相約翰遜上台，甚至左派民粹主義，如委內瑞拉的查韋斯，都是跟民粹主義相關。當民粹主義盛行，我們就容易忘卻社會真正的問題所在，我們只會不停地走上街頭，被激情，被口號，被仇恨，被暴力所左右。

哈耶克在《提高奴役之路》中曾說，“在我們竭盡全力自覺地根據一些崇高的理想締造我們的未來時，我們卻在實際上不知不覺地創造出與我們一直為之奮鬥的東西截然相反的結果，人們還想像得出比這對此的悲劇嗎？”

歷史告訴我們，我們常常被情緒所包圍，用口號，用主義激勵我們身邊的人，這會給我們帶來激情，但無法持久，甚至帶來災難。我們必須問，香港回歸22年後為什麼有這麼多的深層次矛盾？從幾年前中央就足以必須解決香港深層次的矛盾，但直到今天深層的相反似乎一個都沒有解決，反而愈演愈烈。

深層次的矛盾一致是經濟問題和民生問題，更重要的是政治體制與管治的問題。啟蒙時期的英國哲學家洛克就說過，政治實力與法律必須建立在正當性之上。換句話說，被法制和政府規管的市民在心裡需要認同這個權力和法律是正義的，並同意這個權力或法律。

修訂“逃犯條例”引起這麼大的風波，反映了政府不尊重市民的意圖，不明白市民對政府的期望，而街頭的暴力並非解決問題的手段。這就是為什麼我非常同意香港宗教領袖提出的“平靜期”，盔甲所有人可以開始真正的對話。

美國第幾部民粹主義主導的各式抗爭已經在全球吸引了過多眼球，“佔領華爾街”運動的街頭民主證明了由民眾集體討論及決議基本上是無法產生實質效果的，因此註定是要失敗的。四任總統詹姆斯·麥迪遜曾批評雅典式的直接民主，他說：“一旦每個雅典公民都是蘇格拉底，雅典公民大會仍將是一群暴民。”雅典是現代民主的鼻祖，雅典公民大會由每一個男子對所有的重要重大進行投票決定，但智者蘇格拉底卻是被公民大會投票處死的，蘇格拉底之死就是多數人的暴政，因此街頭政治要適可而止，否則無法真正解決社會的優點。

831決定雖然保守並引發了香港的政治危機，但還是在普選的道路上邁出小小的一步。很遺憾這一步方案沒有通過，所以政改停滯不前。如果問我怎麼去解這個結，我認為在香港民眾對普選的渴求，以及中央政府對國家安全的顧慮之間，必須找到一個平衡點。

從憲政的角度來看，香港必須完成23條立法的義務，因為23條確保國家主權，國家安全，確保中央政府不會擔心香港成為顛覆性內地社會制度的基地。同時，也必須思考如何在831決定的基礎之上，香港普选和政改獲得進展。如果不能夠同時解決這兩個問題，香港的政局就很難突破。這個平衡點找到了，才能在管治上得到一個好的梳理，香港的管治才能有效。

有人認為內地民眾被政府洗腦，我並不完全同意這樣的看法。這就如施永青先生說的那樣，內地的民眾是支持政府的。

雖然內地有信息資訊管制，但仍有很多人仍然可以看到香港的消息，內地的自由派人士看到香港街頭的火爆場面，不少人都不認同這樣的行為。在過去40年中國改革的進程中，一部分內地人都有向上的發展機會。香港和許多歐美類似一樣，情況恰恰相反，卻是向下沉淪。

而香港又被大批利益集團把持，利益集團恰恰又是政府管治所面對的力量，這利益集團所涵蓋的並非只是商界，地產霸權被詬病，其實專業界也同樣是“針插不進水潑不進”。

今天你們還體會不到這種困局，你們的很快就能體會到。當政府需要更多土地獲取財政收入，住房不斷被抬高，終有一天裡面地的普通百姓也會買不起房子，內地很快也會發生向上移動的機會停止或變得越來越慢。

內地在復製香港的發展戰略上最壞的一點就是房地產政策，內地必須吸取香港失敗的教訓。雖然大家過去20年在房地產上獲得了不小的經濟利益，但這是導致未來貧富懸殊殊榮的一個因素。

香港今日的貧富懸殊殊榮在全球名列前茅，只比少數非洲國家好些，大量資產掌握在少數富人身上。你們有機會走進深水埗這些社區，就可以把香港變成社會的生活。4、5個人擠在不到10平方米的地方，這是你們無法想像的。你們看到金光閃耀的中環，可能沒有機會看到香港的另一面。

香港貧富懸殊殊榮的問題，利益分配的問題，房屋土地的問題，政治管治的問題，年輕人在社會上向上發展的機會問題等等，都必須一一去解決。

香港的大學畢業生，過去22年裡薪水的提高微乎其微，而他們對香港的未來也沒有太多的話語權。這種絕望必須有解決的方案，所以必須對香港的管治作徹底的反省和翻新，香港管治所出現的危機恰恰是中國未來發展的一面鏡子。

大家必須一起努力讓街頭的熱情沉靜下來，化為行動的力量，找到方法解決香港實實在在的問題，這才是香港的出路。而不是僅靠喊口號，只講虛幻的“主義”，而不講解決問題的方法。

就像胡適先生說的那樣，“羅蘭夫人說，‘自由自由，天下多少罪惡，都是藉你的名舉的！’一切好聽的主義，都有這種危險。”